# 2024 三月更新

三月挺有趣的。白天越來越長，學校的草木也漸漸有了生氣，抖掉冬天的灰塵開始認真生長。隨著春天的腳步，一些活動活了過來、另一些長了出來，生活變得越發充實。

## 莫名其妙又開始多起來的表演

明明在開學說好什麼歌都不接的，終究是心腸太軟了，還是在這兩個禮拜內接了資科之夜兩首歌、吉他公演兩首歌。而且所有的歌都是不同團開的，代表說會有四倍的練團時間被佔走。同時還有幾個因為各種因素沒開成的團，總之現在五月總共要演四首歌。期末目前也有一首確定開成的歌跟另外幾首不確定的，只能說怎麼可以在這麼短的時間內多出這麼多鼓手的需求。（雖然也能理解，因為是之夜季）

## 突然出現的 LibreOffice Asia Conference 主視覺設計

是這樣的，原本我們社團老師孫老師跟我提及軟體自由協會會長馬哥要辦 LibreOffice 研討會的事情，想說自己是不是有什麼能幫忙的，於是請孫老師邀請馬哥，三人開一個會前會。在會議中才得知馬哥的原意是想問，開放設計研究社能不能接下研討會的主視覺設計。

活動主視覺設計對我來說不算是新鮮事，但這麼大型，要完整的 Banner、簡報背景、名牌、立牌、場地佈置以及紀念品設計的案子我還是第一次遇到。在開會中還提到馬哥會邀請各國開源軟體使用者、推廣者、講師來台，並讓他認識的印尼當地 Inkscape 社群與我們交流，還是覺得挺有趣的。這是個為時三天（外加第四天出去玩）的活動，希望自己別搞砸了。

## 西班牙文

在部落格中看到我講大學主修的事，其實也就那些，已成老生常談。之前就想過如何將西班牙文跟興趣揉合在一起：是加入一些西班牙文開源社群？在 Mastodon 上追蹤一些講西班牙文的人？聽一些西班牙文 podcast？學英文的經驗告訴我有沒有環境很重要，沒有環境要自己創造環境。但在待辦事項的排程上，西班牙文的研讀往往會被排在比較後面（前面大多是會影響到別人的事項）。可能要投入一些西班牙文專案，才能迫使我更努力精進。這幾個月也逐漸認清自己是要在壓力下才能加速成長的人。

（於是我報了五月的 B2 檢定。請督促我唸書。）

## 教書

這個月的某天與社團的朋友一起幫社團老師代了一堂課。那堂課是 Inkscape 教學、時間在 19:00–21:00，去代課的原因是因為老師去了北海道，不克出席。在教課的前一天我與這次的搭檔去吃晚餐，聊了一下想教什麼，這時候才決定想講中文標準字的設計。於是當天晚上就開始找資料、翻書（還好《字型散步》與《字誌》的其中幾本在手邊），做 PPT 準備隔天上課。

上課當天出席的掐指一算大概有 5–60 人。一切還算順利，在講完設計知識後進入實作環節，讓他們拉貝茲曲線，後面字型下載運用的部分就因為後面有活動沒講到。（教書與期初表演是同一天，講完還得趕場去行政大樓表演。）還真的是第一次這麼快速地生出一篇一個半小時左右的講題，好險是熟悉的主題。

## 好味小姐腦波弱

最近在閒暇時間，很喜歡翻「好味小姐腦波弱」頻道的影片出來觀賞。好味一家的相處模式能讓觀影者看得很舒服：脆脆（好味小姐）與她的老公阿斷雖然常常互相吐槽，卻也能從互動中感受出來，他們是非常能互相包容的一對夫妻，就算遇到理念不合的事情也能用詼諧幽默的方式討論解決。阿斷的溝通能力、脆脆的聆聽能力尤其令我嚮往，在聽他們的 podcast、看他們的影片時，也能偷偷學習「理解他人」是怎麼一回事。我講得好像有些籠統，但看他們一兩支影片應該比較好理解。

我前陣子意識到自己以前是個沒什麼同理心的人，在別人想表達觀點時聽不進去、而且有時會逃避，不想好好溝通。上大學後慢慢地，跟社團、系上同學、朋友談公事私事時，可以試著理解、站在對方的角度想，並且試著延伸話題，了解得更深入。但現在的困擾是，雖然知道要更多聆聽、溝通，方式卻還是很粗糙，還拿捏不太到人的界線，有時顯得太客套、有時顯得太直接。但這種能力似乎沒有捷徑，只能在觀看他人互動、與實際互動時，慢慢摸索出來。

## 網路聊天這件事

與上個主題擦邊，我的網路聊天習慣一直都不是很好。目前手機中註冊的網路即時通就有 LINE、Telegram、Discord、Mattermost 與 RocketChat，嚴格來說 Instagram 也算是某種即時通。但是我一直無法理解要如何在網路用文字聊天時能即時跟上、即時回覆。Instagram 那種社群媒體融合即時通的就更是一團糟，因為公事、私事、限時動態回覆、短影音分享、留言標示通通在同一個聊天室中，有時候會讓我不知道該不該點進去。

更何況我的手機收不到 LINE 訊息通知，也因為太雜太吵把 Instagram 通知全關了。真的有急事聯絡我的話還是打電話的好。

## 與手機使用相關的雜事

這幾個月，越來越多應用程式開始採用 Material You 設計語言，也就是在我眼中過度使用圓角、太少明顯的分隔界線、在介面中留下太多空白的設計語言。但是應用程式還是得更新才用得到新功能，只能祈禱還沒套用 Material You 的應用程式放下這個打算。但下支手機如果依然使用 Android 機，很可能遇到整個介面都是 Material You 的難關，導致我開始考慮收一隻 iPhone 12 Mini 當電話機，主力機則使用能安裝 Linux 的手機，如 Fairphone 5、Poco X1 等。

## 作息

作為收尾還是不免俗地談一下作息。這個月因為趕課堂報告、做講題、還有與朋友報名金旋獎去錄鼓的關係，這個月特別常熬夜。再加上月初到月中因為感冒，沒熬夜的幾天也沒睡得多好。[上個月](/202402.html)為作息正常的付出在這個月全然破功。但也沒什麼好抱怨的，犧牲睡眠換來的是生活的充實。不過還是時時在抓睡眠、讀書與工作的平衡點，但自己心裡也知道沒辦法真正平衡，只能盡力趨近，盡量做好工作、讀好書、睡好覺。

—— ltlnx
2024-03-25

標籤：生活雜記
